**袁齊媯**（），[南朝宋文帝](../Page/南朝宋.md "wikilink")[劉義隆的皇后](../Page/劉義隆.md "wikilink")，父[袁湛](../Page/袁湛.md "wikilink")。她是庶出的女兒，母親王氏地位卑賤，因此一直到五六歲的時候，才得到撫養。起初被選為宜都王妃，後來成為皇后，生太子[劉劭以及東陽獻公主](../Page/劉劭.md "wikilink")[劉英娥](../Page/劉英娥.md "wikilink")。

## 生平

起初，袁齊媯生下劉劭時，仔細端詳後，派人告訴劉義隆說：「這孩子長相異常，以後必定破國亡家，不能把他養大。」遂要殺兒子。劉義隆得知後，狼狽的趕到皇后殿外，才停止她的舉動。

劉義隆對待袁齊媯，相當有禮數。因為袁齊媯的娘家貧窮，便常請求劉義隆拿錢資助，但劉義隆生性節儉，給的錢也只是三萬五萬而已。後來[潘淑妃很得劉義隆寵愛](../Page/潘淑妃.md "wikilink")，常自稱只要請求皇上，沒有什麼得不到的。袁齊媯聽說這事，不知真假，便假借潘淑妃的名義向劉義隆要求三十萬回家，沒想到才一晚上劉義隆就將錢撥下來了。為此袁齊媯感到相當怨恨，假託自己身體不適的名義，不再與劉義隆見面。劉義隆每次要來見她，她就迴避到別處；劉義隆屢次伺機想要見她，也見不到她的面。連潘淑妃兒子始興王[劉濬與其他庶子要來探望她](../Page/劉濬.md "wikilink")，她都不見。最後袁齊媯終於怨恨成疾，病危之際，劉義隆前來，哭著執起她的手，並且問她有什麼遺言要交代的。袁齊媯只是看著劉義隆，一句話也沒說，過了許久，便用被子把頭蒙起來，再也不想看他。後來她便在顯陽殿過世\[1\]，年三十六歲。

袁齊媯死後，劉義隆相當哀痛，命[顏延之作一篇哀策](../Page/顏延之.md "wikilink")，文字相當華麗，劉義隆並以「撫存悼亡，感今懷昔」八字致意。有司單位建議給她諡號「宣」，後來劉義隆親自定其諡號為「元」，故稱其為「文元皇后」。

在她死後來留下一則逸話，說是常有顯靈之事。劉義隆還有一位側室[沈容姬](../Page/沈容姬.md "wikilink")，曾經因為一些小過失被責罵，使劉義隆氣得想要處死她。宮中的徽音殿為皇后正殿，自從袁齊媯逝世後就關閉起來。沈容姬來到徽音殿前哭喊：「今天我沒有罪而要被處死，如果先-{后}-在天有靈，應當知道這件事！」結果徽音殿裡每個窗戶竟然都應聲而開。侍從隨即將此事稟報劉義隆，劉義隆驚訝的前往去看，認為是皇后顯靈，遂饒過沈容姬的罪。

[大明五年](../Page/大明.md "wikilink")（461年），[劉駿下令追贈袁齊媯之母王氏為豫章郡新淦縣平樂](../Page/劉駿.md "wikilink")[鄉君](../Page/鄉君.md "wikilink")，並且派人灑掃其墓園。

## 參考文獻

[Category:刘宋皇后](../Category/刘宋皇后.md "wikilink")
[Q](../Category/陈郡袁氏.md "wikilink")
[Category:谥元](../Category/谥元.md "wikilink")

1.  《宋書·文帝紀》：〔七月〕壬子，皇后袁氏崩。